\RequirePackage[otfgidx,chars]{xdvipsk???}
\documentclass[12pt]{scrartcl}
\usepackage{fontspec}

\newfontfamily\devanagarifont[Script=Devanagari]{NotoSerifDevanagari-Regular.ttf}

\title{Example of hindi language usage with \LaTeX{} in dvi mode}

\begin{document}

\section{Hindi}

Here's some Hindi generated from http://generator.lorem-ipsum.info/:

\bigskip

\begin{devanagarifont} 
ब्रौशर पुर्णता अर्थपुर्ण रखति पहेला बनाए विभाग है।अभी पहोचाना प्रतिबध्दता औषधिक होगा तकनिकल समस्याए बनाति बातसमय उपयोगकर्ता जाने प्रेरना हार्डवेर देखने अन्य सके। कुशलता सारांश भेदनक्षमता विकास ७हल होसके व्याख्या अमितकुमार बातसमय अविरोधता भेदनक्षमता चुनने जिवन हुएआदि अनुवादक ध्वनि बाधा

संदेश और्४५० दिनांक अमितकुमार गएआप कीसे वास्तविक लाभान्वित माहितीवानीज्य ध्वनि बनाकर जैसी ब्रौशर बातसमय बीसबतेबोध हिंदी निरपेक्ष सुचनाचलचित्र जाता प्रति भारतीय हमेहो। विभाजन पसंद चाहे वेबजाल वैश्विक प्रौध्योगिकी पहोच। बनाना अतित स्वतंत्र भेदनक्षमता क्षमता प्रतिबध जोवे पहोच। करेसाथ अनुवादक क्षमता। पहोच सुचना सहित मजबुत पासपाई सामूहिक होभर उद्योग स्थापित परिभाषित ढांचा नवंबर अनुकूल प्रेरना सोफ़्टवेर होगा

स्वतंत्र संस्क्रुति विवरण अतित सहयोग सुनत आवश्यक दोषसके सार्वजनिक दिये हिंदी हमेहो। दिनांक विकेन्द्रित उनके सभीकुछ स्थापित उन्हे कराना नाकर प्राप्त माहितीवानीज्य उनका बढाता एकत्रित सुचनाचलचित्र माध्यम विज्ञान विस्तरणक्षमता प्राण भाषा जोवे निरपेक्ष अन्तरराष्ट्रीयकरन पुर्व उदेशीत सिद्धांत भीयह लक्षण कार्य जोवे द्वारा विकासक्षमता आंतरकार्यक्षमता

एसेएवं प्रसारन संस्थान नवंबर रखते डाले। अधिकार अनुवाद मर्यादित सुना जिम्मे है।अभी परिभाषित भाषा सीमित करके व्यवहार उपलब्धता जानते बाधा पुस्तक आशाआपस परिभाषित संदेश दस्तावेज करके(विशेष पुष्टिकर्ता अधिक मुख्य अतित पहेला दस्तावेज लाभान्वित उनको करता। कुशलता प्राथमिक नाकर आवश्यक ज्यादा संसाध विकास हीकम सभिसमज अंतर्गत बीसबतेबोध

अतित सहायता लक्ष्य ध्येय लक्ष्य एकत्रित डाले। सेऔर प्रति एछित वेबजाल व्यवहार संपुर्ण कीने प्रमान मानसिक सोफ़तवेर संदेश दारी बलवान जागरुक निरपेक्ष विकेन्द्रियकरण पहोच ज्यादा व्यवहार विकासक्षमता सदस्य तकनीकी वर्णित ७हल बनाकर उनके आवश्यक बेंगलूर स्वतंत्र बलवान तरीके उद्योग केन्द्रित होभर

२४भि निर्देश विकासक्षमता बाटते प्राप्त स्थापित वास्तविक लगती कार्य लिये सारांश व्यवहार स्थापित देखने बनाने किएलोग संपुर्ण सार्वजनिक बाधा सादगि सुविधा विकासक्षमता यधपि कीने प्राण अनुकूल पुर्णता उपयोगकर्ता खरिदे अतित आंतरजाल अनुवादक विभाजनक्षमता लोगो कुशलता ढांचामात्रुभाषा वर्णन करता। गुजरना असक्षम २४भि वैश्विक सिद्धांत बनाना नाकर

सदस्य नीचे एसेएवं वास्तव मानसिक सामूहिक सोफ़तवेर पेदा भाषाओ सहायता किएलोग भाषा बढाता मजबुत निर्माण विकासक्षमता वर्ष सभिसमज पुष्टिकर्ता करते औषधिक बिना एसेएवं मुश्किले संदेश विवरन होगा उपलब्ध दिनांक सुचनाचलचित्र संसाध गुजरना सारांश हार्डवेर उदेश उद्योग सुविधा निर्माता मुख्य पेदा होसके परिवहन दोषसके बहुत देते सहयोग मर्यादित आंतरकार्यक्षमता माध्यम तरहथा। विचरविमर्श बारे पहेला

मुखय मुक्त दोषसके माहितीवानीज्य देखने प्रदान बातसमय बिन्दुओमे चाहे उदेशीत विभाजन सिद्धांत सहित कार्य सकता अनुवादक संपुर्ण सादगि जिवन सक्षम हुआआदी वर्णित यायेका खयालात पुस्तक अविरोधता वर्ष हमारी देकर विभाजन पत्रिका संदेश तकरीबन असरकारक दौरान बहुत अपने संदेश आधुनिक विकेन्द्रित आजपर एसलिये ब्रौशर सार्वजनिक हिंदी व्याख्या सिद्धांत प्रव्रुति कोहम मजबुत एकएस व्यवहार माहितीवानीज्य विवरन

प्रमान लचकनहि आंतरजाल लाभो लक्षण साधन कराना सहायता पुष्टिकर्ता वर्णन जागरुक आशाआपस पहोच सारांश पुष्टिकर्ता लक्षण पसंद सके। चिदंश निर्माता पुष्टिकर्ता आंतरकार्यक्षमता नयेलिए गटकउसि प्रेरना उन्हे जैसी अनुकूल परस्पर विकेन्द्रियकरण वर्ष सहयोग उदेशीत ज्यादा सुविधा कोहम बाटते यायेका समस्याए जैसे होसके दिशामे विस्तरणक्षमता संसाध ७हल

एछित मुक्त हुआआदी अंग्रेजी व्याख्यान लचकनहि दस्तावेज विकासक्षमता लाभो सहयोग जैसे संपुर्ण प्रव्रुति चिदंश संदेश नीचे सहायता मर्यादित औषधिक सभीकुछ आवश्यकत संस्थान पढाए पत्रिका सुस्पश्ट उदेश लेकिन स्थिति वैश्विक करने जिसकी कुशलता प्रमान संपुर्ण भाषाओ यधपि स्थिति पुर्णता विश्लेषण पहेला भाति समजते करेसाथ वास्तविक एछित उशकी कराना भारतीय विनिमय प्रोत्साहित जिसकी किके बिन्दुओमे विचारशिलता
\end{devanagarifont}

\bigskip

Examples of other languages available on request.

\end{document}

